\apendice{Especificación de Requisitos}

\section{Introducción}

\section{Objetivos generales}

\section{Catalogo de requisitos}
\subsection{Requisitos funcionales}\label{requisitos-funcionales}
\begin{itemize}
	\tightlist
	\item
	\textbf{RF-1 Confidencialidad del sistema:} solamente usuarios permitidos podrán acceder al sistema.
		\begin{itemize}
			\tightlist
			\item
			\textbf{RF-1.1 Identificación de usuario:} los usuarios se identificarán con un \textit{nickname} y una contraseña 
			\item
			\textbf{RF-1.2 Rol de administración:} existirá un usuario especial que podrá administrar el sistema completamente sin restricciones.
			\item 
			\textbf{RF-1.3 Visualización de una cama:} los usuarios validados deben poder observar los datos en tiempo real de las camas disponibles. 
			\item
			\textbf{RF-1.4 Restricción de acceso:} los usuarios solamente podrán tener acceso a los datos de las camas permitidas. 
			\item
			\textbf{RF-1.5 Acceso completo al administrador:} el administrador debe poder acceder a todas las camas existentes. 
		\end	
	\item
	\textbf{RF-2 Gestión de las camas:} el administrador ha de gestionar las camas pudiendo añadir, modificar y borrar.
		\begin{itemize}
			\tightlist
			\item
			\textbf{RF-2.1 Añadir cama:} el administrador ha de poder añadir una nueva cama al sistema.
			\item
			\textbf{RF-2.2 Modificar cama:} el administrador ha de poder modificar los datos una cama existente.
			\item
			\textbf{RF-2.3 Borrar cama:} el administrador ha de poder borrar una cama del sistema.
			\item
			\textbf{RF-2.4 Asignar camas a usuarios:} el administrador se encarga de decidir que usuario puede acceder a que cama.
		\end
	\item
	\textbf{RF-3 Gestión de los usuarios:} el administrador ha de gestionar los usuarios pudiendo añadir, modificar y borrar.
		\begin{itemize}
			\tightlist
			\item
			\textbf{RF-3.1 Añadir usuario:} el administrador ha de poder añadir un nuevo usuario al sistema.
			\item
			\textbf{RF-3.2 Modificar usuario:} el administrador ha de poder modificar los datos un usuario existente.
			\item
			\textbf{RF-3.3 Borrar usuario:} el administrador ha de poder borrar un usuario del sistema.
			\item
		\end
	\end
	
	

\section{Especificación de requisitos}


